---
permalink: /hibahcme/520
nomor: 520
nama: Veronika Genua
foto:
  filename: IMG_20171128_085436.jpg
  type: image/jpeg
  size: 124805
  url: >-
    http://5c4cf848f6454dc02ec8-c49fe7e7355d384845270f4a7a0a7aa1.r53.cf2.rackcdn.com/1b080533-9980-4e11-8f87-d36c29faec51/IMG_20171128_085436.jpg
seni: penelitian
pengalaman: '1 tahun '
website: ''
sosmed: ''
file: null
title: Produksi Tenun Ikat Perempuan Ende Flores NTT
lokasi: Ende Flores
lokasi_id: ''
deskripsi: >-
  Produksi tenun ikat  Ende Lio merupakan suatu tradisi yang sudah diwariskan
  turun-temurun dari para leluhur yang tetap dijalankan hingga saat ini  
  Pekerjaan menenun merupakan rutinitas yang  dilakukan oleh para ibu atau
  perempuan yang memiliki ketrampilan khusus dalam mengerjakannya. Selain
  mengurus rumah tangga, perempuan yang memiliki ketrampilan khusus dalam
  menenun  akan berusaha membagi waktu dengan baik agar pekerjaan  menenun dapat
  dilakukan dengan baik. Menenun yang dilakukan merupakan suatu pemertahanan
  terhadap tradisi adat istiadat adat budaya setempat. Hal ini dilakukan karena
  tidak semua perempuan   dapat melakukan pekerjaan menenun.Dikatakan demikian
  karena proses menenun  dari  mengikat benang untuk menjadikan motif sesuai 
  yang diinginkan dengan budaya setempat seperti gambaran lingkungan alam 
  setempat dan peralatan yang digunakan dalam budaya setempat hasilnya akan
  lebih  maksimal.  Pekerjaan yang dilakukan dibutuhkan konsentrasi penuh dan
  tekun untuk menjalani tanpa merasa terganggu dengan  beban pekerjaan atau
  pikran lainnya.  Yang membuat lebih termotivasi  dalam proses mengikat motif
  sampai pada menenun yakni  sambil menguyah sirih  dan pinang, maka  akan
  membuat   lancar semua dalam proses pengerjaan tersebut.  Hal tersebut
  menyebabkan  tidak semua perempuan  bisa melakukan hal demikian karena hal
  tersebut adalah rutinan utama dan dijalani dengan sungguh dan serius. Tenun
  ikat warisan budaya  akan tetap dipertahankan jika setiap generasi cinta
  budaya setempat
kategori: riset_kajian_kuratorial
latar_belakang: >-
  Hal yang melatarbelakangi saya memilih untuk mengkaji produksi menenun 
  perempuan  Ende yakni  ketekunan  dan trampil  terutaman membuat berbagai
  motif sesuai dengan lingkungan alam setempat dalam  menghasilkan kain yang
  diinginkan seorang perempuan penenun di samping kodratnya sebagai  ibu  rumah
  tangga yang  harus membereskan semua urusan serumah dan anak-anak. Setiap
  ketrampilan menenun terdapati makna  yang terkandung didalamnya seperti
  kebersamaan dalam gotong royong dan kerja sama, keultan untuk bekerja. Selain
  itu terdapat  nilai yang terkandung  didalamnya yakni nilai  keharmonisan,  
  dan nilai kepatuhan. Setiap tenunan yang yang dihasilkan terdapat berbagai
  motif yang khas dari masing-masing wilayah seperti perempuan Jopu pada wilayah
  Ende Selatan yakni gambar pohon cemara yang terdapat pada  daerah danau tiga
  warna Kelimutu.  Selain itu motif kuda yang digunakan sebagai alat
  transportasi dan juga sarana untuk peminangan.  Selain itu diapiti dengan
  gunung dan bukit sehingga sarung jenis tersebut dinamakan kelimara yang
  merupakan sarung dengan harga yang mahal. Di samping itu pembuatan sarung
  sarung tersebut digunakan pewarna alami dari akar kulit mengkudu dan juga
  tarung yang hingga saat ini mulai berkurang  untuk digunakan.  Namun sebagian
  besar perempuan masih menggunakannya sebagai sumber keaslian.Pada Masayarakat
  Nggela memiliki khas yang berbeda pula disebut lawo pundi dengan berbagai
  motif yang khas pada  perempuan tertentu.
masalah: >-
  Hal yang ingin diangkat   dalam hibah ini yakni memberdayakan  kaum perempuan
  untuk tetap semangat dan bekerja keras  membangun ekonomi rumah tangga.
  Seorang perempuan bekerja keras dengan menenun  dengan mencari bahan alami 
  seperti  tarum dan juga akar kulit mengkudu sebagai pewarna  alami yang hingga
  saat ini  jarang ditanam.  Seorang ibu atau perempuan sudah bekerja keras
  tanpa diajarkan memiliki berbagai inspirasi terutama membuat motif  daerah
  Ende dan  juga memiliki keunikan tertentu yang kadang  susah untukdapat
  diikuti oleh orang lain. Selain itu dalam pemasaran kadang dijual dengan harga
  yang murah karena sangat membutuhkan uang untuk biaya keluarga atau biaya
  sekolah anak-anak.   Pada kesempatan ini, saya  ingin  bekerja  keras dan
  bersosilaisai kepada kaum perempuan untuk mengangkat masalah ini dan dapat
  bekerja sama dengan bagian pemasaran agar hasil keras keras yang dilakukan 
  dapat tersalurkan dengan baik pada pedagang  dan juga dinas pariwisata agar
  dapat dipamerkan atau dijual  sesuai harga dasar yang diharapkan. Selain itu,
  untuk menambah semangat kaum perempuan  terutama penenun  secara khusus
  generasi muda perempuan, untuk lebih berkreasi menciptakan ide serta variasi 
  motif yang diinginkan  dalam pembuatan kain dari mengikat sampai pada proses 
  menenun. Hal tersebut dilakukan untuk meningkatkan derajat kaum perempuan agar
  tidak dinilai hanya mengurus rumah tetapi mampu menciptakan ide baru. 
durasi: 9 bulan
sukses: "1) Hal yang ingin diangkat   dalam hibah ini yakni memberdayakan  kaun perempuan untuk tetap semangat dan bekerja keras,  membangun ekonomi rumah tangga. Seorang ibu rumah tangga sudah bekerja keras dalam  menenun  dengan mencari bahan alami  seperti akar tarum yang sekarang ini jarang ditanam.  Namun dalam pemasaran kadang dijual dengan harga yang murah karena sangat membutuhkan uang untuk biaya keluarga atau biaya sekolah anak-anak.   \r\n2)  Kerja tanpa mengenal waktu\r\n3)  Konsentrasi dalam  mengikat dan menenun\r\n4) kreatif dalam mengkreasi motif daerah"
dana: '50'
submission_id: 5aa8006c27a91c7484491696
---
